\incdir {inc6-compl}

\titreA {Compléments}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commandes internes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Commandes internes}

\begin {frame} {Commandes externes et internes}
    Le Shell exécute normalement les commandes dans un processus
    Shell fils~:

    \smallskip

    \begin {itemize}
	\item les commandes peuvent modifier les attributs du processus
	    courant :
	    \begin {itemize}
		\item variables
		\item répertoire courant
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item modifications «~supprimées~» lorsque la commande
	    s'arrête
    \end {itemize}

    \bigskip

    Comment peut alors fonctionner la commande \code{cd} ?
\end {frame}

\begin {frame} {Commandes externes et internes}
    Deux sortes de commandes~:

    \begin {itemize}
	\item commandes \textbf{externes}

	    \begin {itemize}
		\item programmes contenus dans des fichiers exécutables
		    \begin {itemize}
			\item code binaire exécutable
			\item ou script (Shell ou autre) exécutable
		    \end {itemize}

		\item fichiers cherchés dans \code{PATH} ou par le chemin
		    fourni

		\item exécutés dans le contexte d'un processus fils

	    \end {itemize}

	\item commandes \textbf{internes}

	    \begin {itemize}
		\item incorporées dans le programme du Shell
		    \begin {itemize}
			\item le minimum pour diminuer la complexité
			    du Shell
		    \end {itemize}
		\item exécutée dans le contexte du processus Shell
		\item agissent~:
		    \begin {itemize}
			\item soit sur les attributs du processus
			    \\
			    Exemple~: \code{cd}
			    (\implique attribut «~répertoire courant~»)
			\item soit sur les données du programme Shell
			    lui-même
			    \\
			    Exemple~: \code{export}
			    (\implique caractère «~héritable~» d'une variable)
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Commandes internes}
    Quelques commandes internes~:

    \ctableau {\fD} {|ll|} {
	\code{cd} & change le répertoire courant du processus \\
	\code{umask} & modifie le masque de création du processus \\
	\code{trap} & action à effectuer lors d'un événement \\
	\code{read} & lit une ligne sur l'entrée standard \\
	\code{local} & rend une variable locale à la fonction \\
	\code{export} & rend une variable héritable \\
	\code{readonly} & rend une variable non modifiable \\
	\code{unset} & supprime une variable \\
	\code{shift} & décale les arguments \\
	\code{fg}, \code{bg}, \code{jobs} & manipule les \emph{jobs} \\
	\code{exec} & remplace le Shell par la commande indiquée \\
	\code{exit} & termine le shell avec un code de retour \\
	\code{alias} & crée un alias de commande \\
	\code{unalias} & supprime un alias de commande \\
	\code{getopts} & analyse les options \\
	\code{command} & recherche/exécute la commande (et pas la 
	    fonction) \\
	\code{wait} & attend la terminaison d'un processus lancé en
	    arrière-plan \\
	\code{.} & exécute les commandes du fichier dans le contexte du processus Shell \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne umask}

    Quelles permissions faut-il mettre pour les nouveaux fichiers créés ?

    \medskip

    Réponse~: c'est fonction de la paranoïa de chacun...

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	«~peace and love...~» & \code{rw-rw-rw-} \\
	«~ici, c'est une équipe sympa~» & \code{rw-rw-r--} \\
	«~je suis prudent~» & \code{rw-r--r--} \\
	«~chef, oui chef !~» & \code{rw-------} \\
	«~tu t'es vu quand tu as trop bu ?~» & \code{r--r--r--} \\
    }

    \medskip

    \implique il faut donner à chaque utilisateur le choix de ses
    permissions par défaut
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne umask}
    Principe~:

    \begin {itemize}
	\item chaque programme crée normalement des fichiers avec
	    le maximum de permissions

	\item l'attribut «~masque de création des fichiers~» du
	    processus permet de retirer les droits demandés lors de la
	    création de fichiers ou de répertoires

	\item la commande \code{umask} permet de spécifier les droits
	    à retirer

	    \begin {itemize}
		\item le plus souvent appelée dans le fichier
		    d'initialisation (ex~: \code{\~{}/.bashrc})
		\item exemple~: \code{umask 026} retire les droits
		    d'écriture pour le groupe et les droits de lecture
		    et d'écriture pour les autres
		\item \code{umask} sans argument renvoie la valeur
		    actuelle du masque
	    \end {itemize}

	\item certains masques sont dangereux
	    \begin {itemize}
		\item si \code{root} spécifie \code{027}, puis
		    édite \code{/etc/passwd}, plus personne ne peut
		    utiliser \code{ls -l}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne umask}
    Fonctionnement~:

    \begin {itemize}
	\item permissions du fichier créé = \emph{mode} \code{\& \~{} umask}
	    où~:
	    \begin {itemize}
		\item \emph{mode} = droits demandés par le programme
		    \begin {itemize}
			\item le plus souvent : 666 (octal)
			\item programmes «~sensibles~» :
			    demandent des droits plus restrictifs
		    \end {itemize}

		\item \code{\&} : opération ET bit à bit
		\item \code{\~{ }} : opération NOT bit à bit
		    
	    \end {itemize}

	\item exemple~: avec \code{umask} = 643, le programme demande
	    la création d'un fichier avec les permissions 567~:

	    \begin{center}
		\fig{umask}{.6}
	    \end{center}

	    \implique le fichier est créé avec les permissions 124
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne «~\texttt{.}~»}
    La commande «~\code{.}~» exécute un script Shell dans le contexte
    du processus Shell courant

    \begin {itemize}
	\item exemple~: «~\code{. toto arg1 arg2}~»
	\item intérêt~: modifier les attributs du processus courant
	    \begin {itemize}
		\item définir des variables
		\item définir des fonctions
		\item changer \code{umask} ou répertoire courant ou...
		\item etc.
	    \end {itemize}

	\item inconvénient~: une erreur peut perturber le fonctionnement
	    du processus courant
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Élévation de privilège
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Élévation de privilège}

\begin {frame} {Droits d'exécution}
    \begin {center}
	\fig {droits} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item le Shell est exécuté par tata \implique le processus
	    fils \code{cat} est lui aussi propriété de tata
	\item le fichier \code {secret.txt} de l'utilisateur toto
	    ne peut pas être ouvert par un processus appartenant à tata
	\item \implique le système de droits fonctionne bien !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Élévation de privilège}
    Dans certains cas, il faut pouvoir exécuter un programme avec
    des droits plus élevés :

    \begin {itemize}
	\item un utilisateur change son mot de passe \implique
	    il doit écrire le nouveau mot de passe chiffré dans \code
	    {/etc/passwd}

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item \code {/etc/passwd} n'est pas modifiable par
		    l'utilisateur \\
		    \fC
		    \code {\$ ls -l /etc/passwd} \\
		    \code {-rw-r--r-- 1 root 12345 Jan 1  1970 /etc/passwd}

	    \end {itemize}

	\item un utilisateur insère la carte SD de son appareil photo \\
	    \implique
	    le système de fichiers sur la carte doit être « monté »

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item l'opération de montage (primitive système \code
		    {mount}) n'est accessible qu'à l'administrateur
	    \end {itemize}

	\item un utilisateur souhaite utiliser la commande \code {ping}

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item \code {ping} accède aux couches réseau de bas
		    niveau et nécessite les privilèges de 
		    l'administrateur 
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Élévation de privilège}
    Retour sur les permissions de fichiers :

    \begin {center}
	\fig {perm} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item bit «~\textit {set-user-id-on-exec}~» (ou bit «~suid~»)
	\item bit «~\textit {set-group-id-on-exec}~» (ou bit «~sgid~»)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bit set-user-id-on-exec}

    \begin {itemize}
	\item Lors de l'exécution d'un programme (fichier)~: si le bit
	    «~suid~» est à 1, alors l'uid du processus devient l'uid
	    du propriétaire du fichier

	    \begin {itemize}
		\item autrement dit : commande exécutée avec
		    les droits du propriétaire (de la commande) et non
		    ceux de l'utilisateur

	    \end {itemize}

	\item Exemple :
	    \begin {itemize}
		\item la commande \code {/bin/passwd} appartient à root
		\item dans ses permissions, le bit «~suid~» est à 1
		\item \implique le processus peut donc modifier
		    \code {/etc/passwd}
		\item \implique l'utilisateur peut changer son mot de
		    passe !
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bit set-user-id-on-exec}

    \begin {itemize}
	\item Problème 1 : \code {/bin/passwd} doit connaître l'uid de
	    l'utilisateur qui change son mot de passe...
	    \\
	    \implique 2 notions d'uid distinctes :

	    \medskip

	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		uid réel (\emph{uid\/})
		    & l'humain derrière son terminal
		    \\
		uid effectif (\emph{euid\/})
		    & l'uid servant à tester les droits
		    \\
	    }
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Droits d'exécution -- Bit set-user-id-on-exec}
    \begin {itemize}
	\item Problème 2 : pour certaines opérations, il faut utiliser
	    l'uid réel et non effectif
	    \begin {itemize}
		\item exemple : création de fichier
		    \implique propriétaire = uid effectif
		\item parfois, il faut repasser temporairement sous l'identité
		    de l'utilisateur réel
		    \begin {itemize} 
			\item exemple : pour créer le fichier sous la bonne identité
		    \end {itemize}

		\item d'où une troisième notion : uid « sauvé »
		    \begin {itemize}
			\item l'uid sauvé permet de sauver l'uid effectif
			    si jamais on le change
			\item permet de passer sous l'identité de
			    l'uid réel, puis de repasser à nouveau
			    sous l'identité privilégiée
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Droits d'exécution -- Bit set-group-id-on-exec}
    Application des mêmes principes au groupe :

    \begin {itemize}
	\item bit «~set-group-id-on-exec~»
	\item 3 identités
	    \begin {itemize}
		\item gid réel
		\item gid effectif
		\item gid sauvé
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip
    Note :

    \begin {itemize}
	\item \code {ls} affiche ces bits
	\item exemple :

	    \smallskip

	    {\fD
	    \code {\$ ls -l /usr/bin/passwd /usr/bin/crontab} \\
	    \code {-rw\alert {s}r-xr-x 1 root root\ \ \ \  12345 Jan 1  1970 /usr/bin/passwd} \\
	    \code {-rwxr-\alert {s}r-x 1 root crontab 23456 Jan 1  1970 /usr/bin/crontab}
	    }

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Droits d'exécution -- Élévation de privilège}
    Bits «~suid~» et «~sgid~» : changent le niveau de privilège

    \begin {itemize}
	\item le plus souvent : pour élever le niveau
	    \begin {itemize}
		\item même si ça peut arriver de le diminuer
	    \end {itemize}

	\item ce sont des problèmes de sécurité potentiels

	    \begin {itemize}
		\item privilèges \implique attention à la programmation !
		\item bien vérifier les droits
		\item pas de « trou » de sécurité \\
		    \implique débordement de tampon, test des primitives,
		    etc.
	    \end {itemize}

	\item limiter le nombre d'exécutables avec ces bits

	    \begin {itemize}
		\item sur un système Linux classique~: environ 30
		    fichiers avec le bit «~suid~» et 30 avec le bit
		    «~sgid~»

		\item la commande \code{find} permet de retrouver ces
		    fichiers

	    \end {itemize}

	\item ces bits ne sont pas actifs sur les scripts
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Droits d'exécution}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \vspace* {-0.5ex}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.6ex}
	\item Noter les permissions et le propriétaire originaux de la
	    commande \code{/bin/cp}

	    \begin {enumerate}
		\addtolength{\itemsep}{-0.2ex}
		\item ouvrir une nouvelle fenêtre et prendre l'identité
		    de \code{root} (commande \code{sudo})

		\item si le propriétaire n'est pas l'utilisateur
		    \code{root} le changer à \code{root} (commande
		    \code{chown})

		\item changer les permissions pour ajouter le bit
		    «~suid~» (commande \code{chmod})

		\item en tant qu'utilisateur «~normal~», essayer de
		    copier un fichier quelconque (ex~: \code{toto.txt}
		    à la racine

		\item essayer de le supprimer en tant qu'utilisateur
		    «~normal~»

		\item sous l'identité de \code{root}, supprimer le
		    fichier et remettre les permissions et le
		    propriétaire de \code{/bin/cp} aux valeurs
		    initiales

	    \end {enumerate}

	\item Afficher tous les fichiers ayant le bit «~suid~»

	    \begin {itemize}
		\addtolength{\itemsep}{-0.1ex}
		\item utiliser la commande \code{find} avec le
		    prédicat \code{-perm}
		\item utiliser le prédicat \code{-exec} pour exécuter
		    la commande \code{ls -l} sur chaque fichier trouvé
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Signaux
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Signaux}

\begin {frame} {Signaux}
    Signal : événement notifié par le noyau à un processus

    \medskip

    Exemples :
    \begin {itemize}
	\item événements matériels
	    \begin {itemize}
		\item déconnexion (\code {SIGHUP}),
		\item appui sur \keys{\ctrl+C}
		    (\code {SIGINT})
	    \end {itemize}
	\item événements suite à une action du programme
	    \begin {itemize}
		\item erreur d'adressage mémoire (\code {SIGSEGV})
		\item instruction illégale (\code {SIGILL}),
		\item alarme de processus (\code {SIGALRM}),
		\item écriture dans un tube sans lecteur (\code {SIGPIPE}), etc.
	    \end {itemize}
	\item événements sans sémantique associée pour le noyau
	    \begin {itemize}
		\item signaux « utilisateur » (\code {SIGUSR1} et
		    \code {SIGUSR2})
		\item signal de terminaison (\code {SIGTERM})
		\item signal de terminaison absolu (\code {SIGKILL})
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    Les signaux sont représentés par des entiers \implique \code {SIG*}
\end {frame}

\begin {frame} {Signaux}
    Notification au processus \implique action par défaut du processus

    \begin {itemize}
	\item terminer le processus
	    \begin {itemize}
	\item exemple : \keys{\ctrl+C}
		\item exemple : \code{SIGSEGV} \implique erreur
		    d'adressage mémoire
	    \end {itemize}
	\item ignorer le signal
	    \begin {itemize}
		\item exemple : terminaison d'un fils
		    \implique \code{SIGCHLD}
	    \end {itemize}
	\item suspendre l'exécution du processus
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \keys{\ctrl+Z}
		    \implique \code{SIGTSTP} (terminal stop)
		\item ou envoi de \code{SIGSTOP}
	    \end {itemize}
	\item reprendre l'exécution du processus
	    \begin {itemize}
		\item Job control : \code{fg}/\code{bg} en shell \implique
		    \code {SIGCONT}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Signaux}
    Quelques signaux et leurs actions par défaut :
    \ctableau {\fD} {|ccl|} {
	\textbf {Signal}
	    & \textbf {Action}
	    & \textbf {Signification}
	    \\ \hline
	SIGALRM  & Terminer  & Alarme de processus \\
	SIGCHLD  & Ignorer   & Terminaison d'un fils \\
	SIGCONT  & Reprendre & \code{fg}/\code{bg} \\
	SIGFPE   & Terminer  & Expression invalide (ex: division par 0) \\
	SIGHUP   & Terminer  & Déconnexion \\
	SIGINT   & Terminer  & \keys{\ctrl+C} \\
	SIGKILL  & Terminer  & Arme atomique... \\
	SIGPIPE  & Terminer  & Écriture dans un tube sans lecteur \\
	SIGQUIT  & Terminer  & \keys{\ctrl+\textbackslash} \\
	SIGSEGV  & Terminer  & Accès à une case mémoire invalide \\
	SIGSTOP  & Suspendre & Suspendre le processus \\
	SIGTERM  & Terminer  & Demande de terminaison du processus \\
	SIGTSTP  & Suspendre & \keys{\ctrl+Z} \\
	SIGUSR1  & Terminer  & Signal sans définition système 1 \\
	SIGUSR2  & Terminer  & Signal sans définition système 2 \\
	SIGWINCH & Ignorer   & Changement de taille de fenêtre \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Signaux}
    Derrière les \code{SIG*}, il y a des valeurs numériques :

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item certaines sont très similaires suivant les systèmes Unix~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{SIGHUP} = 1
		\item \code{SIGINT} = 2
		\item \code{SIGQUIT} = 3
		\item \code{SIGKILL} = 9
		\item \code{SIGTERM} = 15
	    \end {itemize}

	\item la plupart sont très différentes
	    \begin {itemize}
		\item exemple~: voir \code{man 7 signal} sur Linux
	    \end {itemize}


	\item attention~: POSIX ne normalise pas les valeurs
	    numériques
	    \begin {itemize}
		\item les valeurs numériques peuvent varier selon les
		    implémentations

		\item \implique n'utiliser que les noms symboliques

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Signaux}
    Envoi d'un signal~:

    \begin {itemize}
	\item \code{kill -TERM 1234}~: envoie le signal \code{SIGTERM}
	    au processus de PID 1234
	\item \code{killall -HUP bash}~: envoie le signal \code{SIGHUP}
	    à tous les processus exécutant la commande \code{bash}

	\item on peut aussi utiliser les valeurs numériques (\code{kill
	    -15 1234}), mais ce n'est pas conseillé

    \end {itemize}
\end {frame}



\begin {frame} {Signaux -- Exemples}

    Un programme peut choisir :
    \begin {itemize}
	\item de sauvegarder le calcul en cours en cas d'interruption
	    \begin {itemize}
		\item appui sur \keys{\ctrl+C}
		    \implique \code {SIGINT}
		\item appeler une fonction programmée pour \code {SIGINT}
	    \end {itemize}

	\item d'interrompre une action sans sortir du programme
	    \begin {itemize}
		\item exemple : \keys{\ctrl+C} avec l'éditeur \code{vi}
	    \end {itemize}

	\item de terminer le programme « proprement »
	    \begin {itemize}
		\item l'utilisateur envoie le signal \code {SIGTERM}
		\item appeler la fonction programmée pour \code {SIGTERM}
		    \begin {itemize}
			\item sauvegarder les données en mémoire,
			    supprimer les fichiers temporaires, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item de continuer le programme même après une déconnexion
	    \begin {itemize}
		\item déconnexion \implique \code {SIGHUP}
		\item ignorer le signal
	    \end {itemize}

	\item de relire le fichier de configuration d'un démon
	    \begin {itemize}
		\item appeler la fonction programmée pour \code {SIGTERM}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Signaux -- Cas particuliers}
    Deux signaux particuliers : impossible de modifier l'action

    \begin {itemize}
	\item \code {SIGKILL}
	    \begin {itemize}
		\item Avec les signaux, il est possible d'exécuter une fonction
		    au lieu de terminer le processus par défaut

		\item S'il est possible de programmer une fonction pour chacun
		    des signaux, on peut avoir des processus «~immortels~»

		\item D'où le signal \code {SIGKILL} :
		    \begin {itemize}
			\item action = action par défaut
			    \implique terminer le processus
			\item impossible de modifier cette action
			\item il reste toujours un moyen de terminer un processus !
			\item ne pas envoyer \code{SIGKILL}
			    directement à un processus \\
			    \implique le processus ne peut pas se terminer
				«~proprement~» \\
			    \implique faire d'abord des tirs de sommation
				(ex : \code{SIGHUP}, \code{SIGTERM})

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

	\item \code {SIGSTOP}
	    \begin {itemize}
		\item Analogue à \code{SIGKILL} : 
		    suspension impérative de processus
		\item Ne pas confondre avec \code {SIGTSTP}
		    (envoyé suite à \keys{\ctrl+Z}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Signaux}
    \begin {casseroleblock} {Conseil pour terminer un processus}

    \begin {itemize}
	\item ne jamais faire \code{kill -KILL} ou \code{kill -9} à
	    la première sommation

	    \begin {itemize}
		\item le programme est dans l'impossibilité de se 
		    terminer «~proprement~»
	    \end {itemize}
	\item faire une première sommation avec \code{kill -HUP}
	    pour simuler une déconnexion
	\item si cela ne fonctionne pas, faire une deuxième
	    sommation avec \code{kill -TERM} pour demander
	    gentiment au processus de se terminer
	\item si le programme ne se termine toujours pas, alors
	    dégainer l'arme nucléaire avec \code{kill -KILL}
    \end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne trap}
    Le Shell permet d'effectuer des actions à la réception de signaux
    \\
    \implique commande interne \code{trap}~:

    \lst {synt-trap.sh} {\fB} {language=sh}

    \begin {itemize}
	\item spécifie un ou plusieurs signaux
	\item signal fictif \code{EXIT} : événement = terminaison du script
	\item l'action doit tenir dans un «~mot~» du Shell
    \end {itemize}

    \medskip

    Exemple~:

    \lst {ex-trap.sh} {\fD} {language=sh}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande interne trap}
    \begin {capitoblock} {Exercice}
    \begin {enumerate}
	\item Rédiger un script qui, à chaque seconde, ajoute une
	    valeur $n$ à un compteur et affiche ce compteur

	    \begin{itemize}
		\item $n$ vaut 1 au départ
		\item lorsque le script reçoit \keys{\ctrl+C}, il augmente
		    la valeur de $n$
		\item lorsque le script reçoit \code{SIGHUP},
		    il décrémente la valeur de $n$
		\item lorsque le script reçoit \code{SIGTERM},
		    il se termine
	    \end{itemize}

	\item Modifier le script précédent pour :
	    \begin {itemize}
		\item écrire la valeur du compteur dans un fichier
		    \code{toto} lorsque le signal \code{SIGQUIT} est reçu
		\item se terminer (en plus de \code{SIGTERM}) lorsque
		    le compteur devient supérieur ou égal à 100
		\item effacer \code{toto}
		    lorsqu'il se termine, quelle que soit la raison

	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commandes utiles : printf
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Commande printf}

\begin {frame} {Commande printf}
    La commande \code{printf} réalise un affichage formaté (comme en
    langage C).

    \medskip

    Exemple~: 
	{\fB \code{printf '\%-10.9s \%6d € (ou \$ \%5d)\textbackslash n' Pizza 18 22}}

    \medskip

    \begin {itemize}
	\item le premier argument est le \emph{format}, dans lequel
	    chaque caractère «~\code{\%}~» introduit une \emph{directive}

	    \begin {itemize}
		\item \code{-10.9s}~: chaîne (\code{s}) d'un maximum
		    de 9 octets (\code{.9}) à afficher à gauche
		    (\code{-}) dans un espace de 10 caractères
		    (\code{10})

		\item \code{6d}~: nombre entier décimal (\code{d}),
		    cadré à droite dans un espace de 6 caractères

	    \end {itemize}
	\item chaque directive (\code{\%...}) du format doit correspondre
	    à un argument de \code{printf}
	\item \code{\textbackslash n}~: fin de ligne
    \end {itemize}


\end {frame}

\begin {frame} {Commande printf}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\addtolength{\itemsep}{-0.4ex}
	\item Rédiger un script pour afficher la table (bien alignée)
	    de multiplication d'un entier~:

	    \lst{exo-tabmul.output} {\fD} {language=sh}

	\item Améliorer le script pour calculer la largeur nécessaire
	    pour chaque partie en fonction de l'argument (ex :
	    \code{tabmul 777})

	\item Afficher une liste bien alignée des utilisateurs avec
	    leur uid (nom sur 20 caractères, uid maximum sur 5 chiffres)

	    \lst{exo-listu.output} {\fD} {language=sh}
    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commandes utiles : sed
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Commande sed}

\begin {frame} {Commande sed}
    La commande \code{sed} (\emph{Stream EDitor}) applique une (ou
    plusieurs) transformations sur des lignes de l'entrée standard et
    affiche le résultat sur la sortie standard.

    \medskip

    La forme générale des commandes est~: \\
    \hspace*{3em} [\emph{début\/}[,\emph{fin\/}]]\emph{commande\/}[\emph{compléments\/}]

    \medskip

    Exemples~:
    \ctableau {\fD} {|lp{.6\linewidth}|} {
	\code{5,/\^{}[0-9]/d} & supprime les lignes à partir de la
	    cinquième jusqu'à la première ligne après contenant
	    un chiffre en première position
	    \\

	\code{s/tagada/tsoin/} & remplace la première occurrence de
	    l'expression régulière \code{tagada} par \code{tsoin}
	    sur \textbf{toutes} les lignes
	    \\
	\code{10s:[0-9]:\&/:g} & à la ligne 10, remplace toutes les
	    occurrences (g = substitution globale) d'un chiffre
	    par le chiffre trouvé suivi de «~\code{/}~»
	    \\
	\code{s/n=\textbackslash([0-9]\textbackslash)/n=10*\textbackslash1/} &
	    remplace tous les «~\code{n=}~» suivis d'un
	    chiffre par «~\code{n=10*}~» suivi du chiffre trouvé,
	    \code{\textbackslash1} est remplacé par le premier groupe
	    compris entre \code{\textbackslash(} et \code{\textbackslash)}
	    \\
	\code{/\^{}[A-Z]/p} & affiche toutes les lignes commençant par une
	    majuscule
	    \\
	\code{5q} & quitte à la ligne 5
	    \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {Commande sed}
    Exemples d'utilisation~:

    \begin {itemize}
	\item Substitution simple des \code{x} par des \code{y}~:
	    \\
	    \code{sed 's/x/y/g' < toto}
	\item Plusieurs commandes à la fois \implique option \code{-e}~:
	    \\
	    \code{sed -e 's/x/y/g' -e 's/a/b/' -e '5q' < toto}
	\item Avec l'option \code{-n}, \code{sed} n'affiche que les
	    lignes explicitement demandées~:
	    \\
	    \code{sed -n '/abc/p' < toto}
	\item L'affichage des lignes peut être demandé lors
	    de la substitution~:
	    \\
	    \code{sed -n 's/abc/def/p' < toto}
    \end {itemize}

    \medskip

    \code{sed} est très puissant et admet bien d'autres commandes
    \\
    \implique cf. \code{man sed}

\end {frame}

\begin {frame} {Commande sed}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Les scripts de démarrage et d'arrêt du système sont
	    localisés dans \code{/etc/rc2.d}. Chaque script de
	    démarrage est identifié par un nom commençant par la
	    lettre «~\code{S}~», et comporte des commentaires destinés
	    à un traitement automatique, notamment \code{Provides}
	    et \code{Short-Description}.

	    Rédiger un script pour afficher, pour chaque script de
	    démarrage, la fonctionnalité fournie et la description
	    courte.

	\item Modifier avec \code{sed} la variable \code{PATH} pour
	    déplacer le premier répertoire à la fin et déplacer le
	    troisième (initialement) en premier.

	    \begin {itemize}
		\item indication 1~: utiliser les groupes (avec
		    «~\code{\textbackslash(}~» et
		    «~\code{\textbackslash)}~»)
		\item indication 2~: utiliser une autre variable pour
		    ne pas risquer de corrompre la variable \code{PATH}
		    utilisée par votre Shell.
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Commandes utiles : find
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Commande find}

\begin {frame} {Commande find}
    La comande \code{find} réalise une exploration récursive de
    l'arborescence et sélectionne des chemins en fonction de
    critères (prédicats)~:

    \begin {itemize}
	\item \code{find / -user toto -size +1M -perm -022} \\
	    Recherche dans toute l'arborescence les fichiers appartenant
	    à l'utilisateur indiqué, dont la taille est supérieure ou
	    égale à 1~Mio et modifiables par les membres du groupe et
	    par les autres

	\item \code{find /usr -name "*.h" -exec ls -l \{\} \textbackslash;} \\
	    Recherche tous les fichiers dont le nom se termine par
	    «~\code{.h}~» (le motif est mis entre guillemets pour
	    ne pas être interprété par le Shell) et pour chacun,
	    exécuter la commande indiquée en remplaçant les accolades
	    par le chemin trouvé~; le point-virgule indique à
	    \code{find} la fin des arguments correspondant à la commande

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Commande find}
    \begin {capitoblock} {Exercices}
    \begin {enumerate}
	\item Rechercher tous les programmes avec le bit «~\textit
	    {set-user-id}~» dans l'arborescence

	\item Rechercher tous les fichiers modifiés plus récemment
	    que \code{/etc/passwd}

    \end {enumerate}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Commande xargs}

    La commande \code{xargs} est souvent associée à \code{find}~:

    \begin {itemize}
	\item le prédicat \code{-exec} de \code{find} est peu utilisé
	    \begin {itemize}
		\item difficile à taper
		\item un nouveau processus est créé pour chaque chemin
	    \end {itemize}

	\item la commande \code{xargs} prend une commande en argument
	    et une série de chemins sur l'entrée standard, et exécute
	    la commande sur les chemins

	    \begin {itemize}
		\item Exemple~: \code{find /usr -name "*.h" | xargs grep EOF}
	    \end {itemize}

	\item on peut aussi utiliser \code{xargs} sans \code{find}~:
	    \begin {itemize}
		\item \code{ls | xargs wc -l}
		\item \code{(echo /tmp/toto ; echo titi.py) | xargs wc -l}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}
